\exptitle{Маятник}

Исследуйте зависимость периода колебаний маятника $T$ от:
\begin{itemize}
    \item массы подвешенного груза $m$,
    \item длины подвеса $l$,
    \item начальной амплитуды $A$.
\end{itemize}

Проверьте гипотезу о том, что период колебаний маятника равен $T = 2\pi \sqrt{\frac{l}{g}}$.

\medskip

Постройте графики исследуемых зависимостей в таких осях, в которых они линейны. По полученным данным определите ускорение свободного падения $g$.

\medskip

\expequipment{набор гаек известной массы, нить, рулетка, линейка, секундомер, миллиметровка для построения графиков; скотч и ножницы по требованию}

\expcomment{
    Довольно длинный эксперимент. Вместе с лекцией про графики может занять целый экспериментальный день. На полторы пары стоит давать в упрощённом виде (например, просить снять только зависимость от длины).
}

\medskip

\solution{
    Периоды колебаний порядка $1 \unit{с}$, поэтому важно засекать время сразу большого количества колебаний. Однако при больших амплитудах колебания быстро затухают, и погрешность $\Delta T$ большая. Из-за этого сделать вывод о зависимости $T$ от $A$ в этом эксперименте не получается.
    
    \medskip
    
    При снятии зависимости от массы важно, чтобы центр масс не менялось положение центра масс маятника, то есть нельзя подвешивать грузики один под другим.
    
    \medskip
    
    Для нахождения $g$ нужно построить график $T^{2} (l)$. Перед этим экспериментом нужно провести лекцию про графики и их линеаризацию. 
    
    Можно также строить график $T (\sqrt{l})$, но такой подход хуже, так как положение центра масс гайки определить сложно и, скорее всего, длина подвеса измерена с заметным систематическим сдвигом. В таких осях график может оказаться нелинейным.
}
